%\chapter{Classes de equivalência}
\section{Exercícios.}

\newcommand{\ssim}{\!\!\sim}


	\exerciciolB Para um conjunto $A$ com dez elementos, defina uma relação
de equivalência tal que:

   (a) $A/\ssim$ seja um conjunto unitário;
\hfill
   (b) $A/\ssim$ tenha a mesma cardinalidade que $A$;
   
   (c) $A/\ssim$ tenha 3 elementos.

	\exerciciolA Seja $f:A\rightarrow B$ qualquer. Prove que a relação
em $A$ $x\sim y$ se $f(x)=f(y)$ é de equivalência. 
	\exerciciolA  Cada uma das $f:\R^2\rightarrow \R$ abaixo 
define uma relação (de equivalência pelo exercício anterior)
$(a,b)\sim(x,y)$ se $f(a,b)=f(x,y)$. 
Identifique (geometricamente) as classes de equivalência de cada item.
Em todos os itens as classes possuem a mesma cardinalidade?
 
   (a) $f(x,y)=y+2x$; 
   \hfill 
   (b) $f(x,y)=x$;
   \hfill
   (c)  $f(x,y)=y-x^2$; 
   \hfill 
   (d) $f(x,y) = x^2 +3y^2$.

	\exercicio Dados dois $S,T$ triângulos defina a relação
$S\sim T$ se $S$ é congruente a $T$. Prove que esta relação é de
equivalência.

   \exercicio A relação em $\R^2$, $x$ e $y$ retas , $x \sim y$ se, e somente se,
$x \parallel y$ ($x$ e $y$ são retas paralelas) é relação de
equivalência (verifique !).

         \exercicio Considere uma função $f:A \longrightarrow B$ sobrejetiva, e a seguinte
 relação
de equivalência em $A,\, x \sim y$ se, e somente se, $f(x) = f(y)$. 
Defina uma nova
$g:A/\!\!\sim\, \longrightarrow B$ da
seguinte forma: $g(\bar{a}) = f(a)$. Verifique que por construção $g$ é
injetiva, e portanto bijetiva.

        \exercicio  Defina em $\R^2$ a seguinte relação de equivalência:
$(x,y) \sim  (a,b)$ se, e somente se, $x = \pm a$. 

   (a) Prove que ``$\sim$'' é uma relação 
de equivalência; 

   (b) Calcule a classe de equivalência de $(1,0)$; 

   (c) Descreva o espaço quociente $\R^2/\!\!\sim$.

\exercicio  Considere a relação em $\Z$: 
$a\sim b$ se, e somente se, $|a| = |b|$. 

   (a) Prove que é de equivalência; 
\hfill
   (b) Determine as classes; 
\hfill
   (c) Descreva $\Z/\!\!\sim$.

         \exerciciolA Dados $x,y \in \Z$ e $n \in \N$,  defina a relação 
$x \sim y$ se $x - y$ é múltiplo de $n$. Prove que esta relação é de
equivalência.

Obs: Quando $x\sim y$ denotamos por  $x \equivn y$ ($x$ é côngruo
módulo $n$ a $y$). O conjunto $\Z/\ssim$ é denotado por $\Z_n$.
Este é o chamado conjunto dos inteiros módulo $n$.

\exerciciolB  Considere a relação em $\R$: 
$a\sim b$ se, e somente se, $a-b\in\Z$.  Prove que:

   (a) é de equivalência; \hfill
   (b) $\R/\Z=S^1$ (círculo).

\exerciciolB  Considere a relação em $\R\times\R$: 
$(a,b)\sim (c,d)$ se, e somente se, $(a-c, b-d)\in\Z\times\Z$. 
Prove que:

   (a) é de equivalência; \hfill
   (b) $(\R\times\R)/(\Z\times\Z)=T^1=S^1\times S^1$ (toro).

\exerciciolA 
	Explique como efetuar as seguintes operações
	envolvendo números reais:
	
	(a) $2^\pi$.  Mais precisamente, devemos 
multiplicar $2$ por si mesmo quantas vezes e tirar quantas raízes depois?

  (b) $\pi + \sqrt{2}$. Como efetuar a soma? qual o algoritmo? Alinhe
  os números pela casa decimal e \ldots

        \exercicio  Seja $K\subset\R$. Considere a relação em $\R$: 
$a\sim b$ se, e somente se, $a-b\in K$. 

   (a) Prove que se $K$ é um conjunto limitado superiormente ou
inferiormente então a relação NÃO é de equivalência; 

   (b) Prove que se a relação é de equivalência então: $0\in K$ e se $k\in
K$ então $-k\in K$.

        \exercicioextra Considere a relação em $\R$: 
$a\sim b$ se, e somente se, $a-b\in\Q$. 
\index{Vitali}

   (a) Prove que é de equivalência. 

   (b) Defina $\cal V$ (\textbf{conjunto de Vitali}\footnote{Giuseppe Vitali: 
   $\star$ 26/08/1875, Ravenna, Itália --  $\dagger$ 29/02/1932, 
   Bologna, Itália.}
    definido em 1905) como o conjunto formado por um elemento
de cada classe de $[0,1]/\Q$. 
Seja ${\cal V}_q = q + {\cal V}$. Prove que se $q \not= q'$ (com
$q,q'\in\Q$) então ${\cal V}_q\cap{\cal V}_q'=\varnothing$.

   %(c) Prove que $\displaystyle\R=\bigcup_{i=1}^{\infty}{\cal V}_{q_i}$;
   (c) Prove que $\displaystyle\R=\bigcup_{q\in\Q}{\cal V}_{q}$.
\hfill
   (d) Prove que $\cal V$ é não-enumerável.

   (e) Prove que $\displaystyle[0,1]\subset
       \bigcup_{q\, \in\, [-1,1] \,\cup \,\Q}{\cal V}_{q} \subset
       [-1,2]$.


   (f)  Prove que ${\cal V}$ não pode ser medido (dizemos que
   não é mensurável). 
   
   Dica: 
   Como ${\cal V}_q$ é translação de ${\cal V}$, ambos possuem mesma
   medida. Como por (b) os ${\cal V}_q$ são disjuntos, a medida da união é
   igual a soma das medidas. 
   Por (e) a medida da união dos conjuntos de Vitali estaria entre $1$
   e $3$. 
   A medida de 
   ${\cal V}$
   não pode ser zero nem positiva! Contradição.
   Ver Wikipedia, Vitali set.
% Inclui no corpo do texto
%
%        \exerciciolA  Considere em $\N\times\N$ a relação 
%$(a,b)\sim (c,d)$ se, e somente se, $a + d = b + c$. 
%   (a) Prove que é de equivalência; 
%   (b) Defina a soma e produto como: 
%     $(a,b) +' (c,d) = (a+b,c+d)$ \qquad
%     $(a,b) *' (c,d) = (ac + bd, ad + bc)$ 
%   Definimos $\Z$ por $(\N\times\N)/\!\!\sim$.
%
%        \exerciciolA  Considere em $\Z\times\Z^\#$ ($\Z^\#=\Z-\{0\}$) a relação 
%$(a,b)\sim (c,d)$ se $a \cdot d = b \cdot c$. 
%   (a) Prove que é de equivalência; 
%   (b) Defina a soma e produto como: 
%     $(a,b) +' (c,d) = (ad+bc, bd)$ \qquad
%     $(a,b) *' (c,d) = (ac, bd)$ 
%   Definimos $\Q$ por $(\Z\times\Z^\#)/\!\!\sim$. 

%        \exerciciolA  Considere no conjunto $\cal C$
%das sequências de Cauchy de números
%racionais (um subconjunto de $\F(\N; \Q)$) a relação 
%$(x_n)_{n\in\N}\sim (y_n)_{n\in\N}$ se $x_n-y_n$ converge
%para zero. 
%   (a) Prove que é de equivalência; 
%   (b) Defina a soma e produto como: 
%     $(x_n) +' (y_n) $ a classe de $(x_n+y_n)$\qquad
%     $(x_n) *' (y_n) $ a classe de $(x_n\cdot y_n)$
%   Definimos $\R$ por ${\cal C}/\!\!\sim$. 

\exercicioextra 
	\label{Exc: complexos}%
 \index{Número!complexo}%
\index{Conjunto!dos números!complexos}%
\index{C@$\Co$}%
	Seja ${\cal P}[x]$ o espaço dos polinômios com coeficientes em
$\R$. Prove que dados $p,q\in{\cal P}[x]$, a relação $p\sim q$ se 
$p-q$ é divisível pelo polinômio $x^2+1$ é de equivalência. Exemplo:
$x^3+3x^2+5$ e $x^3+x^2+3$. O quociente ${\cal P}[x]/\ssim$ pode ser
identificado com os números complexos! (vide livro de álgebra).

\exercicioextra 
	\label{Exc: quaternios}%
	\index{Quatérnios}%
	\index{Número!quatérnio}%
	\index{Hamilton}%
	 \index{Número!complexo}%
\index{Conjunto!dos números!complexos}%
\index{C@$\Co$}%
	\nometeo{corpo dos quatérnios} Considere os ``números''
	(quatérnios, generalização dos complexos feita por
	Hamilton\footnote{Sir William Rowan Hamilton: $\star$
	04/08/1805, Dublin, Irlanda --  $\dagger$ 02/09/1865,
	Dublin, Irlanda.}
	em 1843) 
	da forma $a + bi + cj + dk$ com $a, b, c, d \in \R$. Definimos
	a soma de dois quatérnios através da soma dos coeficientes
	reais. O produto, que não é
	comutativo, é definido através da propriedade distributiva e
	das regras: $i^2=j^2=k^2=ijk=-1$.
	
	(a) Prove que  $ij=k$, $jk=i$ e $ki=j$. 

	Dica: Multiplique $ijk=-1$ nos dois lados por $k$ com
	cuidado (produto não é comutativo).
	
	
	 (b) Prove que se associarmos o vetor $(b,c,d)\in\R^3$ com o
	quatérnio $bi + cj + dk$ então o produto de dois quatérnios
	desta forma vai ter como parte real menos o produto escalar e
	como parte não-real o produto vetorial. 
	\index{Produto!escalar}
	\index{Produto!vetorial}

(c) Prove que $x^2=-1$ possui infinitas soluções nos quatérnios.

(d) Dado um quatérnio não-nulo determine a fórmula do seu inverso
multiplicativo.

Dica: Números complexos e conjugado.

	\exerciciodificil \nometeo{construção dos números reais do
	ensino médio} 
	\label{Exc: numerosreais}
	Defina um número real como o par $(a,(b_n)_{n\in\N})$, onde $a\in\Z$
	e $b_n\in\{0, \ldots 9\}$ mas não existe $M$ tal que $b_n=9$
	para todo $m>M$ (a sequência NÃO é constante igual a 9 para
	índices grandes). Intuitivamente o par representa  o número
	$a+\dsum_{n\in\N}b_n10^{-n}$. 
	
	(a) Podemos definir uma relação de
	ordem no conjunto dos pares do seguinte modo. Dizemos que 
	$(a,(b_n))<(c,(d_n))$ se $a<c$ ou, se $a=c$ e para algum $n$
	$b_n<d_n$ mas $b_j=d_j$ para $1\leq j < n$. Com esta definição
	prove que todo conjunto limitado possui supremum.

	(b) Através do supremum definimos as operações
	(ver [Sp] p.505 no.2.).


